%==============================================================================
\section{THANH VĂN THỪA} % (fold)
\label{sec:thanh_van_thua}

%==============================================================================

Trong giai đoạn này, người Phật tử tu học để thành một vị siêu phàm, vĩnh viễn yên vui ở ngoài vòng sinh tử của thế gian.

Muốn đạt được kết quả ấy, trước hết người Phật tử phải thấu hiểu tình trạng đời người, biết rõ căn bệnh của thế gian ra sao, để rồi tìm thuốc trị bệnh.

-- Vì thế Đức Phật giảng \textsc{``Tứ Diệu Đế''} để giải rõ tình trạng đời người và dạy phương pháp thay đổi tinh trạng ấy (\emph{Đế} = sự thật chắc chắn; \emph{diệu} = huyền diệu, mầu nhiệm).

\hrulefill

$\star$ \textsc{Tứ Đế} -- bốn \emph{Sự Thật}, là:
%==============================================================================
\begin{multicols}{2}
%\begin{inparaenum}[\itshape 1\upshape)]
\begin{newenumerate}
\item -- \textsc{Khổ Đế}
\item -- \textsc{Tập Đế}
\item -- \textsc{Diệt Đế}
\item -- \textsc{Đạo Đế}
\end{newenumerate}
%\end{inparaenum}
\end{multicols}%==============================================================================

\hrulefill

\subsection{Tứ Đế} % (fold)
\label{sub:tu_de}

\subsubsection{Khổ Đế} % (fold)
\label{ssub:kho_de}

-- Sự Thật đầu tiên về tình trạng đời sống của chúng sanh trong thế gian là đau khổ.

Thoạt mới lọt lòng mẹ ra, tiếp xúc với hoàn cảnh nóng, lạnh bên ngoài, đã cảm thấy đau nên con người phải khóc. Rồi từ lúc bé đến khi chết, nào bệnh tật, nào tai nạn, già yếu \ldots

Tất cả những thứ ấy đều là khổ, nhưng mới là khổ về xác thân. Còn bao nhiêu những khổ khác về tinh thần nữa: yêu mến mà phải chia ly; oán ghét mà phải sum họp; cầu mong mà chẳng được thỏa mãn; ngay thẳng, hiền lành, mà phải sỉ nhục, áp bức, vv \ldots

Phật Giáo không phủ nhận rằng trong đời con người cũng có lúc vui vẻ, sung sướng, vì thân tâm được thỏa mãn trong những điều mong muốn. Những hạnh phúc ấy là quả tốt của những nghiệp lành đã tạo ra trong kiếp trước hoặc kiếp này. Đức Phật không dạy rằng con người phải tránh những hạnh phúc ấy để nhận thấy và chịu đựng những đau khổ mà thôi.

-- Đức Phật không dạy như thế. Đức Phật dạy ta đừng say đắm, mê mờ trong những hạnh phúc trên, và \emph{giảng cho ta trông thấy cuộc đời sâu hơn, xa hơn, đúng với sự thật hơn}.

-- \emph{Trông sâu hơn và xa hơn}, vì chúng ta nhận thấy những sung sướng trong thế gian không vững bền, không vĩnh viễn. Khi nó mất thì chúng ta buồn và đau khổ. Mà ngay khi nó còn, nó cũng gây cho chúng ta biết bao bận rộn, lo nghĩ, ghét ghen, thù oán, \ldots

-- \emph{Trông đúng với sự thật hơn}, vì trong khi ta đang say đắm trong hạnh phúc, nếu ta không biết tu tập để giữ gìn và làm tăng trưởng nhân duyên lành đã sinh ra hạnh phúc thì hạnh phúc đã bắt đầu suy giảm theo luật Vô Thường rồi. Đau khổ đã dần dần đến thay thế cho sung sướng rồi.

Bởi vậy tình trạng chung và đúng thật của thế gian là đau khổ. Ấy là một Lẽ Thật chắc chắn, hiển nhiên.
% subsubsection khổ_đế (end)

\subsubsection{Tập Đế} % (fold)
\label{ssub:tap_de}

% subsubsection tập_đế (end)
(\emph{Tập} = chồng chất; hội hợp với nhau; thói quen).

-- Những đau khổ không phải tự nhiên mà có. Nó đều là quả của nhiều nhân chồng chất từ nhiều đời tạo ra. Ấy là Sự Thật thứ hai mà Đức Phật giảng dạy cho chúng sinh, để biểu rõ nguyên do tình trạng đau khổ của đời người.

-- Phật học gọi những nguyên nhân tạo ra đau khổ là \emph{phiền não}. Những phiền não rất nhiều (có tám vạn bốn nghìn phiền não); nhưng để cho dễ giảng dạy, Phật học tóm thâu tất cả mười loại chính sau đây:

%==============================================================================
%\begin{inparaenum}[\itshape 1\upshape)]
\begin{enumerate}[label=\bfseries\arabic*\upshape/]
\item \textbf{Tham}: tham lam; muốn có nhiều những thứ mình ưa thích.

\item \textbf{Sân}: giận hờn, hung hăng, khi không vừa lòng, không được thỏa thích như ý muốn.

\item \textbf{Si}: ngu tối, không sáng suốt; không suy xét, hiểu biết đúng Lẽ Phải, đúng Sự Thật.

\item \textbf{Mạn}: kiêu ngạo, tự coi mình hơn người và khinh rẻ kẻ khác.

\item \textbf{Nghi}: nghi ngờ Lẽ Phải, không tin Chân Lý.

\item \textbf{Thân kiến} (\emph{kiến} = trông thấy; nhìn, nhận thấy): nhìn nhận rằng thân có thật và lâu bền, nên cố làm cho xác thân sung sướng.

\item \textbf{Biên kiến} (\emph{Biên} = góc, cạnh): chỉ nhìn thấy một phía cạnh; không trông thấy toàn diện mà lại cho rằng sự nhận xét nhỏ hẹp, sai lầm ấy là đầy đủ.

\item \textbf{Tà kiến} (\emph{Tà} = sai lầm): mê tín, dị đoan, tin những điều không đúng Chân Lý, không hợp với Lẽ Phải.

\item \textbf{Kiến thủ} (\emph{Thủ} = giữ lấy): giữ những nhận xét sai lầm, không chịu thay đổi theo đúng Sự Thật và Lẽ Phải.

\item \textbf{Giới cấm thủ}: tin và làm theo những điều răn cấm không đúng với Chân Lý (thí dụ: tu lối ép xác, như ăn ớt, không ăn cơm, ngồi phơi ngoài mưa, nắng, vv \ldots)
%\end{inparaenum}
\end{enumerate}
%==============================================================================

-- Năm thứ phiền não sau cùng thường được gộp chung vào một loại gọi là \emph{``ác kiến''}, nghĩa là những nhận biết \emph{sai lầm} (\emph{ác}), không đúng với Chân Lý.

Tất cả mười món phiền não nói trên là nguyên nhân chính của đau khổ, luân hồi.

\subsubsection{Diệt Đế} % (fold)
\label{ssub:diet_de}

% subsubsection diệt_đế (end)
-- Muốn hết đau khổ, luân hồi, phải diệt trừ nhân sinh ra đau khổ, tức là phải phá những món phiền não chồng chất từ bao nhiêu đời, nó trói buộc con người và sai khiến con người như một nô lệ.

-- Khi phá trừ hết những phiền não rồi thì con người được tự do hoàn toàn, yên vui, sáng suốt, và không còn nhân để tạo ra luân hồi nữa.

Con người đã giải thoát khỏi sinh tử và đạt tới Niết Bàn (còn gọi là cảnh \emph{Diệt}).

\subsubsection{Đạo Đế} % (fold)
\label{ssub:dao_de}

% subsection đạo_đế (end)
-- Đức Phật dạy cho chúng sanh một con đường chắc chắn để đi đến Niết Bàn. Con đường ấy gọi là \emph{``Con đường tám điều chánh'' (Bát Chánh Đạo)}, nghĩa là con đường có tám điều chân chánh mà người Phật tử phải làm.

\subsection{Bát Chánh Đạo} % (fold)
\label{sub:bat_chanh_dao}

$\star$ \textsc{Bát Chánh Đạo} -- \emph{Tám điều chân chánh:}

%\begin{inparaenum}[\itshape 1\upshape)]
\begin{enumerate}[label=\bfseries\arabic*\upshape/]
\item \textbf{Nhận xét chân chánh} (\textsc{Chánh Tri Kiến}): nhận xét và hiểu biết sự vật đúng với Sự Thật, hợp với Lẽ Phải.

\item \textbf{Suy nghĩ chân chánh} (\textsc{Chánh Tư Duy}): suy nghĩ và xét đoán sáng suốt, đúng với Chân Lý, không mê lầm.

\item \textbf{Nói chân chánh} (\textsc{Chánh Ngữ}): nói đúng đắn, ôn hòa; nói những lời hợp với Chân, Mỹ, Thiện.

\item \textbf{Hành động chân chánh} (\textsc{Chánh Nghiệp}): làm những việc chân chánh, nghĩa là những việc vừa lợi ích cho mình vừa lợi ích cho người và vật khác.

\item \textbf{Sống chân chánh} (\textsc{Chánh Mạng}): sống trong sạch, hợp với Chân Lý; không làm những nghề, những hoạt động dễ gây ra ác nghiệp.

\item \textbf{Tinh tấn trong chân chánh} (\textsc{Chánh Tinh Tấn}): siêng năng, chăm chỉ tu tập những điều chân chánh để tiến trên con đường đạo.

\item \textbf{Tưởng nhớ chân chánh} (\textsc{Chánh Niệm}): nhớ những việc chân chánh đã làm, quán tưởng những việc chân chánh hiện tại và sẽ làm, để suy nghĩ và hành động cho hợp với Lẽ Phải, để diệt trừ những ý tưởng sái quấy và phòng ngừa những việc sai lầm.

\item \textbf{Định tâm chân chánh} (\textsc{Chánh Định}).

\emph{Định} (hoặc \emph{thiền định}) là tập trung tinh thần để làm cho tâm được yên lặng.

\emph{Chánh định} là tu tập cho tâm trí vắng lặng và trong sạch, không bị chao động bởi những cảnh bên ngoài và bên trong. Nhờ thế mà trí tuệ sáng suốt sẽ phát sanh.

Trí tuệ sáng suốt ấy sẽ giúp người tu hành hiểu thấu Chân Lý, biết rõ nguyên nhân của đau khổ; nó sẽ giúp người tu học phá tan xiềng xích của phiền não và tối tăm của si mê.
%\end{inparaenum}
\end{enumerate}
% subsection bat_chanh_dao (end)

\subsection{Quả Vị Thanh Văn} % (fold)
\label{sub:qua_vi_thanh_van}

Đạo Đế dắt dẫn con người ra khỏi sanh tử, luân hồi, tiến tới cảnh yên vui vĩnh viễn của Niết Bàn. Người tu tập dần dần chứng được bốn quả vị cao siêu của Thanh Văn Thừa là:

%==============================================================================
\begin{multicols}{2}
%\begin{inparaenum}[\itshape 1\upshape)]
\begin{enumerate}[label=\bfseries\arabic*\upshape/]
%\begin{newenumerate}
\item -- \textbf{Tu-Đà-Hoàn}.
%\footnotetext{\textit{Tu-Đà-Hoàn}: vị tu hành mới phá trừ được sự thấy biết mê lầm (Kiến hoặc), và còn sinh trở lại cõi Dục vài kiếp nữa để tu tập.}

\item -- \textbf{Tư-Đà-Hàm}.
%\footnotetext{\textit{Tư-Đà-Hàm}: còn sinh trở lại cõi Dục một lần nữa.}

\item -- \textbf{A-Na-Hàm}.
%\footnotetext{\textit{A-Na-Hàm}: không còn sinh trở lại cõi Dục, và sau chỉ sinh lên cõi Sắc, cõi Vô Sắc mà thôi.}

\item -- \textbf{A-La-Hán} (cao nhất).
%\footnotetext{\textit{A-La-Hán}: không còn sinh trong ba cõi Dục giới, Sắc giới và Vô Sắc giới nữa mà nhập Niết Bàn mãi mãi.}
%\end{newenumerate}
\end{enumerate}
%\end{inparaenum}
\end{multicols}%==============================================================================

%\vspace{1cm}

\begin{description}[leftmargin=!,labelwidth=\widthof{\bfseries -- Tu-Đà-Hoàn}]
\item[-- Tu-Đà-Hoàn] Quả vị tu hành mới phá trừ được sự thấy biết mê lầm (\emph{Kiến hoặc}), và còn sinh trở lại cõi Dục vài kiếp nữa để tu tập.

\item[-- Tư-Đà-Hàm] Quả vị còn sinh trở lại cõi Dục một lần nữa.

\item[-- A-Na-Hàm] Quả vị không còn sinh trở lại cõi Dục, và sau chỉ sinh lên cõi \emph{Sắc, cõi Vô Sắc} mà thôi.

\item[-- A-La-Hán] Quả vị không còn sinh trong ba cõi \emph{Dục giới, Sắc giới và Vô Sắc giới} nữa mà nhập Niết Bàn mãi mãi.
\end{description}

% subsubsection quả_vị_thanh_văn (end)
% subsection tứ_đế (end)
%===== End of THANH VAN THUA ==================================================
